**娄底地区**为[湖南省从](../Page/湖南省.md "wikilink")1977年至1999年存在过的准行政区——[地区](../Page/地区.md "wikilink")，1977年自[邵阳地区析置](../Page/邵阳地区.md "wikilink")，1977年至1982年称为“**涟源地区**”，较少称“涟源专区”；1982年至1999年称为“**娄底地区**”。1999年1月20日实行地改市(前后辖域未变)，撤销娄底地区建立[地级](../Page/地级市.md "wikilink")[娄底市](../Page/娄底市.md "wikilink")。

## 涟源地区

  - 1977年9月29日设立涟源地区，自[邵阳地区划出](../Page/邵阳地区.md "wikilink")[冷水江市和](../Page/冷水江市.md "wikilink")[新化](../Page/新化县.md "wikilink")、[新邵](../Page/新邵县.md "wikilink")、[邵东](../Page/邵东县.md "wikilink")、[双峰](../Page/双峰县.md "wikilink")、[涟源计](../Page/涟源县.md "wikilink")5县组建。辖1市、5县，行署驻涟源县蓝田镇。
  - 1978年12月30日，行署由涟源县蓝田镇迁驻涟源县娄底镇，涟源地区辖1市、5县。
  - 1980年7月15日，自涟源县析置[娄底市](../Page/娄底市.md "wikilink")，以涟源县娄底镇，杉山公社的东风大队、民福大队，西洋公社的方石大队、水洋大队，百亩公社的思塘大队为其行政区域。涟源地区辖2市、5县。

## 娄底地区

1982年12月11日，涟源地区更名为**娄底地区**。娄底地区辖2市、5县，即[娄底市和](../Page/娄底市.md "wikilink")[冷水江市](../Page/冷水江市.md "wikilink")2市，[新化县](../Page/新化县.md "wikilink")、[新邵县](../Page/新邵县.md "wikilink")、[邵东县](../Page/邵东县.md "wikilink")、[双峰县](../Page/双峰县.md "wikilink")、[涟源县](../Page/涟源县.md "wikilink")5县。

1983年2月8日国务院【国函\[1983\]12号】(3)
撤消娄底地区，所属的娄底市和双峰县、涟源县划归[湘潭市](../Page/湘潭市.md "wikilink")，冷水江市和邵东县、新邵县、新化县3县划归[邵阳市](../Page/邵阳市.md "wikilink")；撤消娄底市，设立湘潭市娄底区；撤消冷水江市，设立邵阳市冷水江区。1983年7月13日国务院【国函\[1983\]137号】恢复娄底地区，撤消娄底区、冷水江区，恢复娄底市、冷水江市；但只辖双峰县、涟源县、娄底市、新化县、冷水江市2市3县，邵东、新邵2县仍属邵阳市。行署驻娄底市。

1987年6月10日，撤销涟源县，设立[涟源市](../Page/涟源市.md "wikilink")。娄底地区辖娄底市、涟源市、冷水江市，双峰县和新化县共计3县级市2县。

## 地改市

1999年1月20日，撤销娄底地区和县级娄底市，设立地级[娄底市](../Page/娄底市.md "wikilink")，新成立的地级娄底市为原娄底地区撤销前的行政区划。

  - 1[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")：[娄星区](../Page/娄星区.md "wikilink")，原县级娄底市的行政区域为娄星区行政区域；
  - 2[县](../Page/县.md "wikilink")：[双峰县和](../Page/双峰县.md "wikilink")[新化县](../Page/新化县.md "wikilink")；
  - 2代管[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")：[冷水江市](../Page/冷水江市.md "wikilink")、[涟源市](../Page/涟源市.md "wikilink")。

## 参考文献

1.
2.
{{-}}

[Category:湖南地区](../Category/湖南地区.md "wikilink")
[Category:娄底行政区划史](../Category/娄底行政区划史.md "wikilink")
[Category:1982年建立的行政区划](../Category/1982年建立的行政区划.md "wikilink")
[Category:1999年废除的行政区划](../Category/1999年废除的行政区划.md "wikilink")